正視聽：徵銷售税會令零售生意去哂深圳，整體對稅收幫助有限，有可能係為打爆黃色經濟

（2004年張五常）香港不能考慮銷售稅

政府財政有赤字，擴大稅收的範圍是老生常談，此談也，銷售稅是首當其衝的建議。一般市民不知道，香港的財政司（今天的財政司司長）考慮推行銷售稅起碼有十九年的歷史了。世界上不少地方有銷售稅。很不幸，舉世之大，恐怕只有香港這個地方是沒有條件考慮銷售稅的。有三個理由。

（一）幾年前我說過，如果香港推行銷售稅，到深圳購物的港人會急升。今天到深圳購物的已是人山人海，引進銷售稅是火上加油。另一方面，去年才推出的自由行對香港的經濟有助，銷售稅會增加自由而不行的傾向。同樣，明年迪士尼樂園開張，國內到香港購物的人數會急升，但銷售稅會削弱到香港購物的意圖。

（二）一九八五年，香港面對財政赤字，財政司彭勵治考慮銷售稅，找我商量。我問：「銷售稅是限於零售而不涉及批發吧。你怎樣分開二者呢？」彭老深知香港的市場情況，說：「問得好，今天我還不知道西環的米鋪是零售還是批發的。看來香港好些店鋪是二者兼做的。」我說：「在中環賣名牌手錶的，擺明是零售，但如果顧客購買，銷售員說可從批發商那裡批發一個給他，你怎樣算呢？」

（三）在與彭老研討銷售稅時，我指出香港的一個特別情況。那就是差不多市場的所有物品都是進口的。我於是建議，如果真的要抽銷售稅，一個複雜得令人頭痛的稅務安排，何不乾脆地抽進口稅？」彭老臉上變色，說：「那不成，那不成！進口稅會破壞自由港的形象，銷售稅不能考慮了。」

一九八八年，新上任的財政司翟克誠到港大辯護他的財政預算，提到他考慮引進銷售稅時，我再提香港的物品差不多全是進口的，銷售稅於是等於進口稅，但後者遠為簡單，遠為容易處理。翟司回應：「進口稅有損香港形象，不能考慮。」我說：「如果有人看得出在香港的特殊情況下，銷售稅等於進口稅，在媒體大做文章，怎麼辦？」他沒有回應。
上述三個反銷售稅的理由，應該有說服力吧。

香港今天面對的財政困難，不是經濟的問題——六十年代後期香港的經濟遠比今天差——而是壓力團體的問題。考慮如下數點吧。

（一）公務員要加薪，歷來採用的理由是薪酬要跟著通脹走。但香港近五、六年來不斷有通縮，為什麼公務員的薪酬不跟著通縮下調呢？另一方面，港英自八十年代中期起，大事推行最後的晚餐，公務員（尤其是高官）的薪酬加得厲害。今天適當的做法，是把公務員、議員等薪酬，物價調整後，調整至八十年代初期的水平。

（二）國內的公立醫院大都開始自負盈虧。為什麼香港的公立醫院不自負盈虧呢？先進的建築物與醫療設備政府已出了錢，是很大的補貼了。朋友說，今天香港的住院收費比深圳的低相當多。說得通嗎？

（三）年多前我打算為浙江某地實行學券制寫文章，殊不知還未下筆寫，就意識到學券可能遭淘汰，因為好些公立的中小學開始收私營學費。是的，國內的名牌中小學校紛紛向私營的路向走。為什麼香港不這樣做，或回復到六十年代的私立與公立的比例？不要忘記，當年香港的教育質量遠比今天好。

財政司司長最近說再過幾年香港政府的支出會下調至國民收入的百分之十七，七十年代的水平。司長不要忽略，福利制度也要回到七十年代的水平才會有昔日的經濟活力的。

（2006年 張五常）
財政司長唐英年技高一籌，他加上服務銷售稅。我沒有聽過服務批發這回事！問題是，北姑在香港的服務怎樣抽稅呢？如果唐司長可以抽得，我服了他（一笑）。

好了，不再說笑，因為邏輯說，深圳正在偷笑。沒有一個香港人不同意，今天港人跑到深圳消費的實在多。什麼名牌假貨，什麼按摩足浴，什麼美點名茶，深圳皆服務周到，港客似雲來也。香港徵收銷售稅，港人到深圳購物或購買「服務」的當然會增加。

對香港會有殺傷力嗎？這樣算吧。假如香港抽百分之五的銷售稅，再假設零售商要有百分之五十的毛利才可以打平（一般要高於百分之五十）。這樣，如果這銷售稅減少了百分之十的消費者在香港購買物品或服務，香港的零售商會叫救命，商店租金暴跌，盈利或所得稅跌得也多，富有的地產商欲哭無淚矣。香港政府賣地的進帳下跌不在話下。這一切，稱牽一髮而動全身

唐司長打錯了算盤，可能是因為忘記了與香港連接著的有一個深圳。他也可能忽略了香港零售市場今天的興旺，可不是因為什麼自由行，而是因為外國貨進入國內要大抽進口稅。國內的人與香港的一樣，不傻，哪邊價低就跑到哪邊去。如果國內取消進口稅，香港要怎樣應對呢？事實上，世貿協議指明中國的進口稅會按步下降，自由之行者來港購物會按步減少是早晚的事。有一天，我希望，大家希望，中國會成為一個自由進口國。在這樣的前景下香港推出銷售稅，蠢也，愚不可及也。

結論明顯不過。如果香港有財政困難，唯一可取的辦法是減少政府開支。什麼廉價醫療（香港今天有的是 socialized medicine），什麼免費教育，什麼滑浪綜援，等等、等等，可免則免，才是理財之道。

商店租金暴跌，盈利或所得稅跌得也多，富有的地產商欲哭無淚矣。

仲有，香港係結構性盈餘，唔係赤字

Hong Kong government’s problem is not deficits but structural surplus, say economists

其實上任財爺都討論過 唔係新鮮野

1.基本法規定香港政府財政支出增長同gdp,同步，但依家勁多大白象根本冇跟

2. 即使鳩洗
對上廿年儲起咗10000億港元
唔知做乜

. In citing the Basic Law, she ignored the third budgetary requirement in Article 107, to "keep the budget commensurate with the growth rate of its gross domestic product".

In fact, HK has been breaching the Basic Law by growing its budgeted expenditure faster than GDP. We entered the post-colonial era spending 17% of GDP in 1997-98, and the Government has budgeted HK$532bn or 20.4% of GDP in 2017-18, with a projection to reach 21.7% in 2021-22. A dedade of indiscriminate handouts and profligate infrastructure spending has caused this.

This chart is from the 2017-18 Government budget appendix B:

.....The Government has become so desperate to justify its hoarding that it has established a "Future Fund" within the reserves, the purposes of which are undetermined.

The latest abridged balance sheet of the Exchange Fund at 31-Aug-2017 shows that fiscal reserves now stand at $986bn, plus $687bn of surplus in the Exchange Fund, for a total of $1673bn.

The corresponding figures at 31-Dec-1997 totalled $623bn.

So over the last 20 years (including the 1998 crisis and the 2003 SARs deficit) we have salted away over HK$1 trillion in today's dollars.

徵銷售税
令香港零售優勢消失
迫大小商店用電子支付
而肯定支那apps係做得勁有優勢
進一步同支國統一制度

幾深
現家所以政策都係逼走香港優勢益深圳

仲有
極懷疑係要整大稅收
方便推大白象，明日大嶼

為左打爆黃色經濟, 佢地都焦土

我敢講 啲人會走去日韓買野 都唔想俾稅

網購 間shop係美日韓咪唔駛稅囉